{
\setlength{\parskip}{1ex}
% TODO faire tenir

Enfin la dernière page à écrire! Combien de fois ai-je entendu que "les
remerciements, c'est le plus facile". Et pourtant, je suis partagé entre la
satisfaction d'arriver au bout de ce travail, et la crainte d'oublier une des
nombreuses personnes qui m'ont aidé à y arriver.

% Directeurs

Je tiens à commencer par remercier mes encadrants de thèse, Emmanuel Chailloux
et Sarah Zennou. Sans leurs conseils pertinents et leurs nombreuses relectures,
je n'aurais pas pu arriver au bout de ce travail.

% Rapporteurs
% Autres membres

Merci également à Sandrine Blazy et à Pierre Jouvelot d'avoir accepté de
rapporter mon manuscrit, et pour leurs remarques qui ont permis d'améliorer sa
qualité. Je veux également remercier les autres membres du jury, Gilles Muller
et Vincent Simonet, ainsi qu'Olivier Levillain qui y a sa place en tant
qu'invité.

% Ecole doc

Si cette aventure a pu être menée à bien, c'est également grâce au travail
réalisé par l'équipe de l'école doctorale, et en particulier à Marylin Galopin
et Christian Queinnec qui ont toujours su m'aider dans cette véritable quête
administrative qu'est le doctorat. Je souhaite d'ailleurs le meilleur à Bertrand
Granado pour reprendre les rênes de l'EDITE.

% Equipe enseignante

Le pendant du travail de recherche est traditionnellement celui de
l'enseignement ; dans mon cas l'expérience pédagogique a été un peu courte, mais
elle a été très agréable grâce aux équipes enseignantes des cours de
Programmation et Données Génériques (LI220, \enquote{l'UE des chefs}) et de
Techniques Évenementielles et Réactives (LI357, \enquote{l'UE Magnum}).

% Financement

Ce projet a commencé chez Airbus Group Innovations (alors EADS Innovation
Works), alors que je n'étais qu'un étudiant ingénieur intéressé par la
compilation. Merci à Wenceslas Godard et Charles Hymans de m'avoir offert ce
stage, puis de l'étendre à ce projet de thèse. La suite a été plus quelque peu
nébuleuse, et je remercie chaudement Axel Tillequin et toute l'équipe SE/IT pour
la confiance qu'il ont pu m'offrir en m'accueillant dans un cadre exceptionnel
pour un jeune chercheur. Merci une fois de plus à Sarah d'avoir accepté de
reprendre ce projet.

% APR

Mes remerciements vont également à une autre équipe qui m'a accueilli pendant
ces années: l'équipe APR, et en particulier sa directrice Michèle Soria. Les
différentes thématiques de recherche abordées dans le couloir on permis
d'étendre mes horizons de doctorant. Je remercie également le personnel
administratif qui a facilité mes conditions de travail durant toutes ces années.

Une partie de ce projet a également été financée par le projet CERCLES². Je
remercie en particulier Pascal Manoury pour l'accueil qu'il a pu m'apporter dans
le laboratoire PPS de l'Université Paris Diderot.

% 325

\setlength{\marginparwidth}{30mm}
\marginpar{\scriptsize Si vous êtes juste là pour les blagues, ça
commence ici.
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) to ++ (2cm,0);
\end{tikzpicture}
}
Le bureau 26-00-325 a participé à sa manière à l'élaboration de ce document. La
pause café et sa pistonnade rituelle annoncée par Alberto ont permis de débattre
jour après jour des avantages de la programmation générique (et Ramzy), des
foncteurs applicatifs, de la meilleure manière d'écrire un interprète Basic en
Rust ou de la stratégie qui nous permettrait d'en venir à bout de ce niveau 5 de
Jamestown, le tout bien sûr schémas, rébus et contrepèteries à l'appui.

Merci donc à Vivien (dont je n'écorcherai pas le nom --- contrairement à
d'autres), Philippe (dont on sait où il se cache), Benjamin (pour son bon goût),
Mathias (parce qu'il a la classe), Guillaume (pour ses deals de café du 9-3, tu
me remettras 1kg de rouge t'as vu?), Aurélien (le type-classieux de
Rochechouart), Jérémie ($λ$-traître devant l'éternel) et tous ceux qui sont
passés par là un peu moins longtemps.

% Potes
% Famille

On raconte que la thèse c'est un ascenseur émotionnel. C'est cliché, mais pas
complètement faux. Pour partager les moments agréables et faciliter les moments
de doutes, un grand merci à mes amis qui ont toujours été là. Merci aussi à ma
famille qui m'a toujours donné les moyens de poursuivre mes projets. D'ailleurs
sans mes premières lignes de code sur l'Amstrad CPC 6128+ familial, j'aurais
sûrement tourné différemment!

% Anaïs

Enfin, merci à toi, Anaïs. Tu es certainement celle qui a vu le plus les
coulisses de ce travail de longue haleine, jouant à la fois le rôle de
confidente et d'attachée de presse, en répondant toujours \enquote{Bientôt!} à
la question \enquote{Alors Étienne, il soutient quand?}. Aujourd'hui j'ai ma
réponse: ça se passe le 10 Juillet et vous êtes tous invités.

\vfill

Spéciale dédicace à: \\

\begin{tabular}{llll}
Tarpuy & Iodure M. & Yannick S. & Mato \\
Alexandra S. & Rebecca B. & Rick A. & schmoyoho \\
La dame des crêpes & Lady of the Pad & Poulet Chaud & Une Histoire Banale \\
Le Guile Theme & L'invité surprise & Final Form Games & Hitman le Cobra
\end{tabular}
}
